\newpage % Rozdziały zaczynamy od nowej strony.

\section{Specyfikacja wymagań}
\subsection{Słownik pojęć}
\begin{description}[leftmargin={15pt},labelindent={0pt}]
  \item[Użytkownik] \hfill \\ Osoba, która złożyła konto w aplikacji, posiadająca unikalny e-mail oraz inne dane osobowe.
  \item[Wydarzenie] \hfill \\ Obiekt reprezentujący wydarzenie, do którego mogą dołączać użytkownicy aplikacji. Wydarzenie posiada nazwę, godzinę rozpoczęcia i zakończenia, listę uczestników, opis, współrzędne geograficzne miejsca wydarzenia, oraz listę wydatków.
  \item[Grupa] \hfill \\ Obiekt reprezentujący grupę użytkowników, która chciałaby rozliczać wspólne wydatki, bez ustalonych ram czasowych lub ustalonego miejsca. Posiada nazwę, opis, listę uczestników oraz listę wydatków.
  \item[Wydatek] \hfill \\ Obiekt reprezentujący pojedynczy wydatek utworzony w prawdziwym życiu przez użytkownika, który zawiera nazwę, opis, kwotę uiszczoną za daną transakcję, datę płatności oraz osoby, które według osoby tworzącej wydatek wspólnie brały w nim udział.
  \item[Inicjator wydatku] \hfill \\ Osoba, która stworzyła wydatek w aplikacji.
  \item[Uczestnik wydatku] \hfill \\ Użytkownik, który jest na liście uczestników w danym wydatku i posiada swoją własną płatność należącą do tego wydatku.
  \item[Płatność] \hfill \\ Część wydatku, która posiada informacje dotyczące uczestnika wydatku. Płatność może znajdować się w stanie:
    \begin{itemize}
    \item oczekującym - użytkownik został zaproszony do wydatku i może on potwierdzić lub odrzucić w niej udział
    \item zaakceptowanym - użytkownik potwierdził udział w wydatku i zgodził się na zapłacenie części kwoty
    \item odrzuconym - użytkownik nie zgodził się na udział w wydatku
    \item opłaconym - użytkownik po zaakceptowaniu płatności opłacił swoją część
    \item zakończonym - po zakończeniu wydatku, do którego należy płatność, jest ona w stanie zakończonym
  \end{itemize}
\item[Zaproszenie] \hfill \\ W trakcie zakładania grupy lub wydarzenia użytkownik ma możliwość wskazania uczestników. Po utworzeniu obiektu każdemu wybranemu użytkownikowi wysyłane jest zaproszenie, które wybrany użytkownik może zaakceptować (potwierdzić udział w wydarzeniu lub grupie) lub je odrzucić.
\item[Znajomy] \hfill \\ Użytkownik, który został zaproszony do listy znajomych. Tylko znajomi mogą być zapraszani do grup wydarzeń i wydatków.
\end{description}


\subsection{Wymagania funkcjonalne}
\begin{description}[leftmargin={15pt},labelindent={0pt}]
  \item[WF1.] \hfill \\ Użytkownik może założyć konto w aplikacji, podając adres e-mail, hasło oraz imię i nazwisko.
  \item[WF2.] \hfill \\ Użytkownik może zalogować się do aplikacji z użyciem adresu e-mail i hasła podanego przy rejestracji.
  \item[WF3.] \hfill \\ Użytkownik może dodawać innych użytkowników do znajomych.
  \item[WF4.] \hfill \\ Użytkownik może zakładać wydatki, podając takie informacje jak:
    \begin{itemize}
      \item nazwa
      \item rodzaj wydatku:
        \begin{itemize}
          \item wydatek w ramach wydarzenia
          \item wydatek w ramach grupy
          \item wydatek bez grupy
        \end{itemize}
      \item uczestników wydatku
      \item kwoty wydanej w ramach wydatku
      \item kwoty, która przypada na każdego użytkownika
      \item datę opłacenia wydatku
      \item opis
    \end{itemize}
  \item[WF5.] \hfill \\ Użytkownik może zarządzać stanem swoich płatności. Może je: akceptować, odrzucać i potwierdzać płatność.
  \item[WF6.] \hfill \\ Użytkownik może zarządzać stanem swoich wydarzeń i grup. Może dodawać nowych uczestników, usuwać uczestników, zmieniać datę wydarzenia, opis, miejsce.
  \item[WF7.] \hfill \\ Użytkownik może zarządzać stanem swoich wydatków. Może zmieniać ich opis datę, nazwę i kwotę.
  \item[WF8.] \hfill \\ Użytkownik dostaje powiadomienia za każdym razem gdy:
    \begin{itemize}
      \item dostaje nowe zaproszenie do grupy lub wydarzenia
      \item zmienia się stan wydatku
      \item zmienia się stan płatności
    \end{itemize}
  \item[WF9.] \hfill \\ Użytkownik może zarządzać zaproszeniami, czyli przeglądać listę zaproszeń, akceptować lub odrzucać poszczególne zaproszenia
  \item[WF10.] \hfill \\ Użytkownik posiada statystyki dotyczące swoich wszystkich wydatków, czyli jaką kwotę powinien oddać wszystkim innym użytkownikom oraz ile wszyscy inni użytkownicy powinni mu oddać.
  \item[WF11.] \hfill \\ Użytkownik posiada podsumowanie bilansu wydatków dla każdego znajomego osobno, czyli użytkownik po wejściu na profil znajomego, będzie mógł zobaczyć jaką kwotę znajomy ma mu oddać oraz jaką kwotę użytkownik powinien oddać znajomemu.
  \item[WF12.] \hfill \\ Użytkownik ma dostęp tylko do wydarzeń, do których należy lub do których został zaproszony.
  \item[WF13.] \hfill \\ Użytkownik ma dostęp tylko do wydatków i płatności do których należy.
\end{description}

\subsection{Wymagania niefunkcjonalne}
\begin{description}[leftmargin={15pt},labelindent={0pt}]
  \item[WN1.] \hfill \\ Aplikacja działa na najnowszych przeglądarkach: Chrome, Firefox oraz Edge.
  \item[WN2.] \hfill \\ Aplikacja jest renderowana po stronie klienta z wykorzystaniem reaktywnej biblioteki Javascript.
  \item[WN3.] \hfill \\ Komunikacja aplikacji z serwerem odbywa się poprzez bezpieczne połączenie https.
  \item[WN4.] \hfill \\ Aplikacja komunikuje się z serwerem zgodnie ze specyfikacją GraphQL.
  \item[WN5.] \hfill \\ Aplikacja poprawnie wyświetla się na rozdzielczościach z przedziału 360px - 1600px.
  \item[WN5.] \hfill \\ Rozmiar skryptów klienckich nie powinien przekraczać 2MB.
  \item[WN6.] \hfill \\ Autoryzacja odbywa się przy użyciu tokenów JWT.
\end{description}
% // todo reguły biznesowe może
